<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--focused on presentational markup using regex and read through a few paragraphs to markup key terms. WIP -->
<!--regex (москв.*?)(?=\s), (сибир.*?)(?=\s) replace with <place type="city">\1</place> to mark up cities
     Иван(а|у|ом|е)?\sГрозн(ый|ого|ому|ым|ом) or иван[ауоме]{0,2} IV to find all declensions of <person type="tsar">Иван IV</person>, etc-->

<?xml-model href="../schema/textbook_schema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<textbook>
    <chapter>
        <title>Расправа с боярами и воины Ивана IV</title>
        <p>Опричнина. Захватив земли татар на <territory type="region">Волге</territory> и укрепившись на Северном Кавказе, <person type="tsar">Иван IV</person> начал
            войну с прибалтийскими немцами, с Польшей, Литвой и шведами. <person type="tsar">Ивана IV</person> хотел пробиться к
            берегам Балтийского моря и вступить в сношения с западноевропейскими народами. Шведы и
            немцы не пропускали в <place type="city">Москву</place> иностранных мастеров и всеми силами мешали русской
            торговле.</p>
        <p>После первых поражений в войне <person type="tsar">Иван</person> раскрыл измену крупных бояр-вотчинников. Эти
            изменники переходили на службу к полякам и литовцам. <person type="tsar">Царь Иван</person> повёл жестокую борьбу с
            боярами, которые противились объединению страны, укреплению самодержавной власти царя.
            Многих бояр и их сторонников он казнил, других ссылал в отдалённые части государства. Их
            земли он отбирал, раздавая мелким помещикам (дворянам). Борьба с боярами нужна была
            <person type="tsar">Ивану IV</person>, чтобы окончательно сломить всех этих мелких царьков, какими были бояре, и
            укрепить единую власть. Для борьбы с ними <person type="tsar">Иван IV</person> образовал из помещиков особый отряд в
            несколько тысяч человек и назвал их «опричниками».</p>
        <p>Опричники имели свою особую форму. К седлу опричника были привязаны собачья голова и
            метла. Это были знаки его должности: вынюхивать, выслеживать врагов царя и выметать
            изменников-бояр.</p>
        <p>Много бояр истребили <person type="tsar">Иван IV</person> и его опричники. Земли казнённых <person type="tsar">Иван</person> раздавал опричникам и
            другим помещикам. Таким путём <person type="tsar">Иван Грозный</person> укреплял самодержавную власть в Русском
            царстве, уничтожая боярское имущество.</p>
        <p>Этим он как бы заканчивал начатое Калитой собирание разрозненных удельных княжеств в одно
            сильное государство.</p>
        <p>Царь <person type="tsar">Иван Грозный</person> (1530–1584 гг.). С картины В. Васнецова.</p>
        <p>Крестьяне и казаки. При <person type="tsar">Иване IV</person> положение крестьян очень ухудшилось. К концу его
            царствования было воспрещено крестьянам уходить от своих владельцев даже в Юрьев день.
            Тогда-то и сложилась поговорка: «Вот тебе, бабушка, и Юрьев день!»</p>
        <p>От грабежа и насилий помещиков и опричников крестьяне бежали из центра Русского царства в
            степи, на южные его окраины, и заселяли их. Много беглых крестьян поселилось на Дону и
            Днепре. Вскоре здесь выросли поселения, жители которых назывались казаками.</p>
        <p>Война за Прибалтийские земли. 24 года воевал <person type="tsar">Иван Грозный</person>, чтобы иметь выход к
            Балтийскому морю. В начале войны русские войска разгромили немецких рыцарей и захватили
            ряд городов. Но кончилась война неудачей для Русского государства. В войну вмешались
            Польша, Швеция, Дания. Поляки и литовцы забрали Прибалтику и отняли у Грозного
            завоёванные им в начале войны белорусские земли.</p>
        <p>Шведы отняли у него берега Финского залива. Удобный морской путь для торговли с
            заграницей был снова потерян.</p>
        <p><person type="tsar">Ивану Грозному</person> пришлось вести торговлю с иностранными государствами лишь по неудобному,
            замерзающему на несколько месяцев в году Белому морю. Этот путь случайно открыл один
            английский капитан. Он хотел перебраться через Северный Ледовитый океан в Индию, но
            бурей его загнало в устье реки Северной Двины, где потом был создан портовый город
            Архангельск.</p>
        <p>Ермак.</p>
        <p>Присоединение <place type="city">Сибирского</place> царства. В конце XVI века к Московскому царству были
            присоединены земли Западной <place type="city">Сибири.</place> В <place type="city">Сибирском</place> царстве жили татары и другие <place type="city">сибирские</place>
            народы. Правил ими хан Кучум. Богатые владельцы земель на Урале — купцы Строгановы в
            1581 году отправили против Кучума небольшой отряд наёмных войск из казаков, хорошо
            вооружённый огнестрельным оружием. Этот отряд казаков под командой Ермака разбил
            многочисленные войска хана Кучума, вооруженные луками и стрелами.</p>
        <p><person type="tsar">Иван Грозный</person> наградил Ермака военными доспехами и шубой со своего плеча, а его казаков
            богатыми подарками. Кучуму, однако, потом удалось разбить отряд Ермака. Сам Ермак погиб
            в реке Иртыше во время ночного нападения кучумовских воинов. Кучум снова восстановил
            свою власть в <place type="city">Сибирском</place> царстве, но ненадолго. Посланные из <place type="city">Москвы</place> воеводы с войсками
            через несколько лет окончательно покорили <place type="city">Сибирское</place> царство.</p>
        <p>Владения России при <person type="tsar">Иване IV</person> расширились во много раз. Его царство стало одним из
            крупнейших государств в мире.</p>
        <p>VI. Крестьянские войны и восстания угнетённых народов в XVII веке</p>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Первая крестьянская война в русском государстве</title>
        <p>Царь Борис Годунов и начало крестьянских восстаний. В 1584 году <person type="tsar">Иван IV</person> умер. Незадолго
            до своей смерти он в припадке гнева ударом посоха в висок убил своего старшего сына
            Ивана. Осталось ещё два сына — слабоумный Фёдор и маленький Димитрий. Царём стал
            слабоумный Федор Иванович. При Фёдоре царством управлял брат жены царя Борис Годунов,
            бывший опричник <person type="tsar">Ивана Грозного</person>. Маленький Димитрий, живший со своею матерью в городе
            Угличе, умер или был умерщвлён сторонниками Годунова.</p>
        <p>В 1598 году после смерти Федора царём стал Борис Годунов.</p>
        <p>Положение крестьян при Годунове очень ухудшилось. Крестьяне бежали от бояр и помещиков на
            Украину и на Дон. В стране три года подряд был неурожай. Наступил страшный голод.
            Крестьяне ели мякину, кошек, собак, доходило до людоедства. Начались разные болезни; по
            дорогам валялись трупы; их некому было хоронить. В разных местах поднимались крестьяне и
            громили своих угнетателей — бояр и помещиков. Волнения народа начались и в городах.</p>
        <p>Первая попытка польских панов поработить Русское государство. Старые враги Русского
            государства, польские паны, решили воспользоваться удобным моментом — волнениями в
            России — и поработить её. С этой целью они распустили слух, что сын <person type="tsar">Ивана Грозного</person>
            Димитрий вовсе не умер в Угличе, а бежал от Бориса Годунова в Польшу. Поляки подыскали
            подходящего человека и под видом царевича Димитрия отправили его со своими отрядами в
            <place type="city">Москву.</place> Этот Лжедимитрий должен был свергнуть с царского престола Бориса Годунова и
            стать вместо него царём. На Украине к Лжедимитрию присоединились недовольные боярами
            казаки с Дона и Днепра.</p>
        <p>Царь Борис Годунов в это время умер, а царские войска не оказали сопротивления
            Лжедимитрию. Лжедимитрий беспрепятственно дошёл до <place type="city">Москвы</place> и торжественно вступил в неё
            как настоящий царь. Мать умершего царевича Димитрия была подкуплена боярами и всенародно
            признала самозванца своим сыном. Лжедимитрий стал царём.</p>
        <p>Поляки радовались — их план удался: в <place type="city">Москве</place> сидел царём их ставленник. Лжедимитрий
            женился на полячке Марине Мнишек и отдал во владение её отцу много земель. Пришедшие с
            Мариной в <place type="city">Москву</place> поляки заняли лучшие должности, стали насильничать и грабить народ.
            Лжедимитрий открыто пренебрегал старинными русскими обычаями.</p>
        <p>В народе начались волнения против поляков и нового царя. Бояре, воспользовавшись
            волнениями, составили заговор против Лжедимитрия и убили его. Труп самозванца сожгли на
            костре, а пепел забили в пушку и выстрелили в ту сторону, откуда пришёл самозванец.</p>
        <p>Царем стал крупный вотчинник, родовитый боярин Василий Шуйский, избрание которого на
            Красной площади в <place type="city">Москве</place> подстроили бояре и богатые купцы во время восстания народа
            против поляков.</p>
        <p>Крестьянский вождь Иван Болотников. При Шуйском восстания крестьян продолжались. В это
            время у них появился энергичный предводитель Иван Болотников. Болотников был раньше
            крепостным одного боярина и бежал от него. Он побывал в Турции, Италии, много повидал. К
            Болотникову, талантливому полководцу, толпами шли крестьяне, мелкие служилые люди,
            казаки. Со своей армией, собранной на юге, Болотников в 1606 году направился к <place type="city">Москве,</place>
            чтобы свергнуть власть боярского царя Василия Шуйского и поставить другого, «доброго»
            царя.</p>
        <p>Крестьяне идут в армию Болотникова.</p>
        <p>По дороге в городах и деревнях восставшие хватали царских начальников, истребляли бояр и
            помещиков, разоряли их поместья, уничтожали дома богатых купцов. К армии Болотникова
            присоединились и отряды мелких помещиков, недовольных боярским самовластием и боярским
            царём Шуйским.</p>
        <p>Болотников осадил <place type="city">Москву.</place> Помещики, приставшие к Болотникову, скоро поняли, что его
            победа приведёт к ослаблению власти помещиков. Во время боя под <place type="city">Москвой</place> помещичьи отряды
            изменили Болотникову и перешли на сторону бояр и царя Шуйского. Армия Болотникова
            потерпела поражение.</p>
        <p>Подготовляя новое наступление на <place type="city">Москву,</place> Болотников отступил сначала к Калуге, а потом к
            Туле. Шуйский с большим войском осадил Болотникова в Туле. Армия восставших мужественно
            защищалась, но была побеждена. Оно и понятно. Крестьяне не имели тогда такого союзника и
            руководителя, как рабочий класс. Да и сами крестьяне были несознательны. Они воевали не
            против царизма и помещичьего строя, а против плохого царя и плохих помещиков, за
            «хорошего» царя и «хороших» помещиков.</p>
        <p>В 1607 году Иван Болотников был взят в плен. Бояре выкололи ему глаза и потом утопили его
            в проруби. Побеждённому крестьянству стало ещё хуже: Шуйский издал новые указы,
            усиливавшие неволю крепостных. Теперь помещик в течение целых 15 лет мог разыскивать и
            возвращать себе бежавших от него крестьян. Восстания продолжались.</p>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Борьба с польскими захватчиками </title>
        <p>Польские захватчики и изгнание их из <place type="city">Москвы.</place> Польские паны, после неудачи их первой
            попытки поработить Россию, предприняли вторую попытку. Они выдвинули нового самозванца.
            Был пущен слух, что в <place type="city">Москве</place> по ошибке убит другой человек, а Лжедимитрий спасся. С
            новым Лжедимитрием шло 10 тысяч польского войска. Он с войском подошёл к <place type="city">Москве</place> и в
            подмосковном селе Тушине расположился лагерем, требуя, чтобы Шуйский отдал ему престол.
            Шуйский призвал на помощь шведов. Шведы, воспользовавшись слабостью московского
            правительства, захватили Новгород. В это же время к Смоленску подступил польский король
            Сигизмунд с войском, разбил московские отряды и осадил Смоленск. Враги по кускам рвали
            Россию.</p>
        <p>Московские дворяне свергли с престола Шуйского и заставили его постричься в монахи. В это
            же время был убит Лжедимитрий II. Между тем народные волнения продолжались. Московские
            бояре не могли справиться с восставшими. Тогда вместо Шуйского московские бояре, спасая
            своё положение, избрали царём польского королевича Владислава, сына короля Сигизмунда.
            «Лучше служить королевичу, чем быть побитыми от своих же холопей», — говорили бояре.
            Осенью 1610 года польское войско с помощью бояр вступило в <place type="city">Москву</place> и заняло Кремль.
            Польские паны захватили много сокровищ из казны московских царей. Захватчики забирали
            себе имения, раздавали земли своим сторонникам, притесняли и грабили русский народ.</p>
        <p>Через полгода, весной 1611 года, поднялись <place type="city">москвичи</place> против польских притеснителей. На
            улицах <place type="city">Москвы</place> были построены заграждения из столов, ларей, брёвен. Из-за них <place type="city">москвичи</place>
            обстреливал;: поляков. С крыш домов они разили их пулями и камнями. Поляки стали жечь
            <place type="city">Москву.</place> Выгорела дотла большая часть города. Поляки укрепились за стенами Кремля.</p>
        <p>Осенью 1611 года русский народ поднялся против польских захватчиков.</p>
        <p>Во главе похода против засевших в <place type="city">Москве</place> поляков стал нижегородский земский староста
            Козьма Минин. На собранные им в городах деньги снарядили большое ополчение. Военным
            начальником был выбран князь Пожарский. Часть крестьянских отрядов, боровшихся с
            помещиками, влилась в ополчение. И это решило дело. Ополчение подошло к <place type="city">Москве</place> и осадило
            засевших в Кремле поляков. В 1612 году Кремль был взят, и поляки бежали из <place type="city">Москвы.</place></p>
        <p>Минин призывает народ на борьбу с поляками.</p>
        <p>Много героев выдвинул русский народ в борьбе с польскими захватчиками. Одним из таких
            героев был крестьянин Иван Сусанин. Польский отряд заставил его быть проводником.
            Сусанин, жертвуя своей жизнью, завёл отряд в лесные дебри. Сусанин был зарублен
            поляками, но польский отряд не мог выбраться из леса и погиб.</p>
        <p>В 1613 году в <place type="city">Москве</place> созвали выборных от помещиков, купцов и казаков. Царём они избрали
            Михаила из рода бояр Романовых.</p>
        <p>Поляки вынуждены были очистить все захваченные ими земли, но Смоленск остался в их руках.
            Только через пять лет после войны шведы возвратили России Новгород, но всё побережье
            Финского залива с русскими городами остались за Швецией.</p>
        <p>Разгром крестьянского движения. Новый царь повёл жестокую борьбу против ещё не утихшего
            народного движения. Много вооружённых отрядов беглых крестьян и казаков бродило вокруг
            <place type="city">Москвы</place> и по всей стране. Царь посылал войска и воевод для расправы с отрядами и
            участниками восстаний. В <place type="city">Москве</place> снова заработали приказы (царские канцелярии) с дьяками
            и подьячими, снова, как и раньше, застонал народ от воевод и от приказных.</p>
        <p>Щедрой рукой раздавал царь Михаил поместья и большое жалованье помещикам.</p>
        <p>Царь Михаил защищал интересы избравших его помещиков.</p>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Восстания горожан и угнетённых народов в XVII веке </title>
        <p>Восстания в городах. После смерти царя Михаила московским царём стал его сын Алексей. По
            его распоряжению в 1646 году был введён тяжёлый налог на соль. Этот налог усилил
            возмущение народа. Опасаясь восстания, царь Алексей приказал налог отменить. Но дело
            было не только в этом налоге. Когда его отменили, народ в <place type="city">Москве</place> всё же поднялся против
            своих угнетателей. В 1648 году в <place type="city">Москве</place> народ поднял «бунт», как называли в то время
            народные восстания. Хорошо помнил народ обиды царских слуг и чиновников. Народ
            потребовал от царя выдать на расправу главных из них.</p>
        <p>Земский собор 1640 года.</p>
        <p>Царь обещал исполнить просьбу восставших. Но народ стали бить нагайками и топтать
            лошадьми. Тогда толпа разгромила дома особенно ненавистных бояр и царских слуг, из
            которых некоторые были убиты. Войска царя восстание подавили. В том же 1648 году были
            подавлены восстания и в других городах. После этих восстаний царь созвал в <place type="city">Москве</place>
            представителей бояр, помещиков и купцов — Земский собор. В 1649 году они установили для
            помещиков право разыскивать и возвращать бежавших от них крестьян в течение всей их
            жизни. Крестьяне были окончательно закрепощены. Сёла и дворы крестьянские были все
            переписаны. Скрываться крестьянам стало очень трудно. Ремесленникам и мелким торговцам
            тогда же было запрещено переходить на житьё из одного города в другой без
            разрешения.</p>
        <p>В городах ремесленники жили в слободах, называвшихся по занятиям жителей — Кожевники,
            Гончары, Оружейники. Много таких слобод было в <place type="city">Москве</place> — крупнейшем городе государства. В
            московских слободах в кривых узких переулках стояли маленькие домики с двумя-тремя
            крохотными окошками.</p>
        <p>Мало зарабатывали ремесленники. Жилось им тяжело — грабили их воеводы и купцы.</p>
        <p>Ремесленники на торговой площади продают свои изделия.</p>
        <p>Восстания ремесленников и городской бедноты продолжались. Особенно большие размеры такое
            восстание приняло в Пскове и Новгороде в 1650 году. К восстанию городской бедноты
            примкнули и крестьяне. На подавление этого восстания царю Алексею пришлось послать
            большое войско.</p>
        <p>Поднималась городская беднота и в последующие годы. Так, большое восстание в <place type="city">Москве</place>
            произошло в 1662 году. Во время этого восстания царские войска убили и потопили в реке
            <place type="city">Москве</place> несколько тысяч восставших.</p>
        <p>Башкирское восстание. В том же году на Урале поднялся народ Башкирии, завоёванной царём
            <person type="tsar">Иваном IV</person> вскоре после взятия Казани. К башкирам примкнули татары. Восставшие захватили
            обоз с оружием, достали порох. Три года бились они с московскими войсками, осаждали
            царские крепости, но были разбиты.</p>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Борьба Украины за свое освобождение от гнета польских панов, за воссоединение с
            Россией </title>
        <p>Война крестьян Украины с польскими панами. Богдан Хмельницкий. Украина с XIII–XIV веков
            находилась под игом польско-литовских панов. Они окончательно превратили всех крестьян в
            крепостных. За малейшие проступки паны казнили своих крепостных. При некоторых польских
            домах постоянно стояли виселицы. Поляки силой заставляли украинский народ принимать их
            веру.</p>
        <p>В панской неволе изнывали крестьяне и в самой Польше, и в Белоруссии. Бежали от панов
            крепостные на Днепр, где за порогами построили небольшое укрепление и назвали его
            Запорожской Сечью, а себя запорожскими казаками.</p>
        <p>Другая масть казаков жила в городах и поселениях. Казаки разделялись по зажиточности на
            богатых и бедных.</p>
        <p>Казаки соединялись в полки. Их главный начальник выбирался казаками. Он назывался
            гетманом.</p>
        <p>Крестьяне и казаки часто восставали против господства польских панов.</p>
        <p>В 1648 году украинский народ поднялся на освободительную войну против панского гнёта.
            Руководил восставшим народом выдающийся государственный деятель и полководец казак
            Богдан Хмельницкий. Главной силой в этой войне были крестьяне.</p>
        <p>Люди из войска Богдана Хмельницкого, переодетые нищими и монахами, ходили по сёлам
            Украины и звали крестьян на борьбу с панами. Украинский народ поддержали белорусские
            крестьяне, сочувствовали ему и польские крестьяне, которые также страдали от гнёта своих
            помещиков. Постоянную помощь и поддержку украинскому народу оказывал народ России.</p>
        <p>Крестьяне громили панские имения. Много было одержано побед над панскими войсками, но
            война продолжалась и несла большое разорение украинскому народу. Разорять Украину панам
            помогал крымский хан.</p>
        <p>Своё спасение от иноземных угнетателей украинцы видели в объединении с великим русским
            народом.</p>
        <p>Воссоединение Украины с Россией. Выражая стремление украинского народа к союзу с братским
            русским народом, Хмельницкий обратился к русскому правительству с предложением об
            объединении Украины с Россией.</p>
        <p>В городе Переяславе в январе 1654 года на раде (собрании) было принято решение о
            воссоединении украинского и русского народов в едином государстве.</p>
        <p>Россия могла защитить Украину не только от панской Польши, но и от крымского хана и
            Турции.</p>
        <p>Крестьянство Украины освободилось от панской неволи. Никто украинцам не навязывал чужой
            веры.</p>
        <p>Скоро Россия начала войну с панской Польшей. После долгой войны паны вынуждены были
            отказаться от всех украинских земель на левом берегу Днепра и города Киева — на
            правом.</p>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Война Разина с боярами и помещиками</title>
        <p>Казаки на Дону. Из беглых крестьян на юге — на Дону и его притоках — возникли большие
            посёлки донских казаков — станицы.</p>
        <p>В середине XVII века у казаков на Дону не было равенства. Одни казаки захватили лучшие
            земли, обзавелись хозяйством, торговали, стали зажиточными, или домовитыми. Другие
            оставались неимущими, голытьбой. Голытьбе приходилось идти в кабалу к богатым казакам
            или жить грабежом. Царские воеводы ловили беглых и возвращали их помещикам. Много
            ненависти накопилось у голытьбы против московских помещиков. Голытьбу поднял на
            восстание казак Степан Тимофеевич Разин.</p>
        <p>Разин и его борьба с боярами и помещиками. Один иностранец, который в то время был в
            Московском государстве, гак писал о Разине: «Вид его величественный, осанка благородная,
            выражение лица гордое, роста высокого, лицо рябоватое. Он обладал способностью внушать
            страх и любовь».</p>
        <p>Степан собрал вокруг себя много голытьбы. Fro выбрали атаманом, то есть главным
            начальником. К Разину присоединилось много казаков и других людей, озлобленных против
            царских воевод и помещиков.</p>
        <p>Весной 1670 года с 7 тысячами людей Разин напал на Царицын на <territory type="region">Волге</territory> (ныне Сталинград) и
            взял его. Здесь перешло на его сторону и царское войско — стрельцы. Потом Разин пошёл на
            Астрахань и взял её после двух дней осады. Богатых купцов, бояр, царских начальников
            казаки перебили. Астраханского воеводу Разин сбросил с колокольни. В Астрахани разницы
            назначили своих правителей из казаков.</p>
        <p>С захваченным в Астрахани военным снаряжением Разин двинулся вверх по <territory type="region">Волге.</territory> Он брал
            города, расправлялся с царскими воеводами и приказными. Посланные от Разина шли к
            крестьянам и призывали их в ряды восставших.</p>
        <p>По зову Разина крестьяне поднимали восстания, убивали своих помещиков, жгли усадьбы, шли
            целыми отрядами для соединения с войском Разина. Народы Поволжья — чуваши, татары,
            мордва, марийцы — выступали вместе с русскими крестьянами. Не мешало им и то, что они
            говорили на разных языках. Ненависть к царю и помещикам сплачивала их в одну семью.</p>
        <p>Разгром движения крестьян и казнь Разина. Царь и помещики собрали войска и полки из
            наёмных иностранных солдат и двинули их против Разина. Трудно было Разину одолеть эти
            хорошо вооружённые силы. Под Симбирском он дал им бой. Разин был ранен. Армия его
            разбита. С небольшим отрядом Разину удалось уйти на Дон. Богатые казаки на Дону схватили
            Разина и выдали его царю. Царь приговорил Разина «казнить злою смертью».</p>
        <p>В 1671 году Степан Разин был казнён в <place type="city">Москве.</place></p>
        <p>Казнь Степана Тимофеевича Разина.</p>
        <p>Жестоко расправился царь Алексей и с восставшими крестьянами. Тысячи восставших были
            изрублены, засечены кнутом, вздёрнуты на виселицы. Повстанческое движение крестьян было
            разгромлено.</p>
        <p>Во время восстания Разина, как и во время восстания Болотникова, у крестьян не хватало
            такого надёжного союзника, как организованный рабочий класс. Не хватало также понимания
            задач восстания: жечь и разорять помещиков они умели, но какие новые порядки нужно
            построить, куда вести дело, — этого они не понимали.</p>
        <p>В этом была их слабость.</p>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Подчинение народов Восточной Сибири</title>
        <p>Покорение Восточной <place type="city">Сибири.</place> Отряды казаков проникали по рекам в <place type="city">Сибирь,</place> перетаскивая
            лодки волоком с одной реки на другую. Казак Семён Дежнев во главе небольшого отряда
            первый пробрался морем до пролива между Азией и Америкой. Его именем назван крайний
            восточный мыс Азии (мыс Дежнева).</p>
        <p>За казаками двигались вглубь <place type="city">Сибири</place> московские воеводы, которые селились во вновь
            устраиваемых городах и оттуда командовали казачьими отрядами. Победить местных жителей
            казакам помогало огнестрельное оружие, которого многие из народов <place type="city">Сибири</place> не знали. В
            течение ста лет шло подчинение народов Восточной <place type="city">Сибири</place> власти русского царя, К концу
            XVII века под этой властью была почти вся <place type="city">Сибирь.</place> Хакасы, алтайцы, бурят-монголы,
            эвенки, якуты, жившие здесь, стали платить дань — ясак — русскому царю.</p>
        <p>Угнетение народов <place type="city">Сибири.</place> По всей <place type="city">Сибири</place> были построены небольшие деревянные крепости. В
            них сидели воеводы с войсками. Из крепостей воеводы ходили за сбором ясака с местного
            населения.</p>
        <p>Воеводы заставляли местное население пахать земли вблизи крепостей и собранным хлебом
            кормили свои отряды. В <place type="city">Сибирь</place> насильно переселяли и русских крестьян или же приманивали
            их разными льготами.</p>
        <p>Князьков из местного населения воеводы подкупали, чтобы с их помощью легче было обирать
            коренное население. Воеводы нередко продавали людей из местного Населения в рабство в
            Среднюю Азию. Воеводы посылали казаков на завоевание новых народов. Казак Хабаров со
            своей дружиной в 1651 году добрался до реки Амур. На своём пути ом сжигал все
            сопротивлявшиеся ему селения; жители разбегались по лесам.</p>
        <p>С царскими воеводами и войсками шли русские купцы, попы и монахи. Купцы спаивали народы
            <place type="city">Сибири</place> водкой и у пьяных забирали за бесценок самые лучшие меха. Попы и монахи
            захватывали земли у населения, строили церкви и монастыри и обирали местных жителей,
            насильно заставляя их креститься и давать им подарки.</p>
        <p>Якутская крепость, построенная русскими в <place type="city">Сибири</place> в XVII веке.</p>
        <p>Власть царского правительства легла тяжёлым игом на покорённые народы <place type="city">Сибири.</place> Много раз
            поднимали они восстания, убивали насильников, жгли крепости и города. Но воеводы и купцы
            собирали новые военные силы и жестоко расправлялись с восставшими.</p>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Хозяйство и управление государством в России в конце XVII века</title>
        <p>Помещичье хозяйство. Разгромив крестьянские восстания, помещики ещё более усилили нажим
            на крепостное крестьянство. Они требовали от крестьян уплаты оброка деньгами. Кроме
            этого, всё больше крупы, муки, масла, яиц, кур, баранов, сукна, холста отнимали они у
            крестьян. Много всякого добра поедали сами помещики, но многое они и продавали на
            сторону. На сотнях подвод везли из помещичьих дворов в города на рынок зерно, лён, сало,
            кожи. Часть товаров продавалась внутри страны, часть вывозилась за границу. Помещики
            были очень заинтересованы в том, чтобы земледелие давало им как можно больше дохода. Так
            помещики богатели за счёт грабежа крестьян.</p>
        <p>Промышленность и торговля. Заводов и фабрик в России в конце XVII века было очень мало.
            Они только что впервые появились в России. При царе Алексее расширили пушечный двор
            (завод), где мастера лили пушки и колокола для церквей. В городах Кашире и Туле работали
            железоделательные и оружейные заводы. В стране имелись небольшие рудники и мастерские,
            на которых работали мастеря из ремесленников и крепостные крестьяне.
            Мастеров-специалистов выписывали из-за границы. На металлургических заводах молот и мехи
            небольших домен, где плавилась руда, приводились в движение водой. Вода текла по желобу
            и, как на водяной мельнице, вращала колесо. К колесу были приделаны механизмы, которые
            раздували мехи, поднимали и опускали молот.</p>
        <p>Завод с вододействующими мехами.</p>
        <p>Все здания заводов были деревянные. Кроме пушечного завода, в <place type="city">Москве</place> имелась только одна
            каменная фабрика — мануфактура, где крепостные ткачи изготовляли вручную ткани для
            царского двора.</p>
        <p>Были ещё поташные заводы в Поволжье и солеварни на Севере и на Урале.</p>
        <p>Торговля в России, с воссоединением Украины и захватом <place type="city">Сибири,</place> сильно возросла. Торговля
            шла по всему государству. Товары возили на дальние расстояния, летом по рекам на баржах,
            а зимой на санях.</p>
        <p>Десятки английских и голландских кораблей привозили из-за границы иностранные товары,
            вывозили из России через Архангельск лес, меха, кожи, поташ, смолу, зерно, воск, мёд,
            икру. Каждый год Россия вывозила за границу товаров более чем на 15 миллионов золотых
            рублей. Голландцы и англичане старались держать всю торговлю России в своих руках. Чтобы
            отстоять свою самостоятельность в торговле, России нужно было иметь свой флот и более
            удобные морские порты, чем замерзающий на многие месяцы Архангельск. Такие порты имелись
            на Чёрном и Балтийском морях, но Чёрное море было тогда в руках крымских татар и турок,
            а берегами Балтийского моря завладели шведы.</p>
        <p>Иностранные солдаты в России с ружьями-мушкетами в руках.</p>
        <p>Управление государством. В России всеми делами правил царь — самодержавный повелитель. Он
            жил в <place type="city">Москве,</place> в Кремле. У царя были советники — бояре, которых он собирал время от
            времени. Совет бояр при царе назывался Боярской думой. Все вопросы царь решал по
            собственному усмотрению, но по важным делам он советовался с боярами.</p>
        <p>Царь управлял государством через свои канцелярии, которые назывались приказами.
            Начальниками приказов были бояре по назначению царя. Приказов было больше 50. В приказах
            сидели дьяки и подьячие. Они писали бумаги, принимали прошения. Государство было
            разделено на несколько больших уездов. Уезды управлялись воеводами.</p>
        <p>Кроме постоянного войска — стрельцов и ратных людей, царь Алексей завёл наёмные войска из
            хорошо вооруженных иностранцев. Но таких войск было мало.</p>
        <p>Боярская дума и приказы работали очень плохо. Всё управление государством нуждалось в
            решительной переделке.</p>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Культура в России в XVII веке</title>
        <p>Культура. Весь строй жизни в России того времени был отсталым, но хуже всего обстояло
            дело с грамотностью. Население огромной страны почти сплошь было неграмотным. Даже в
            столице государства — <place type="city">Москве</place> — школ и грамотных людей было очень мало.</p>
        <p>В <place type="city">Москве</place> появились отдельные образованные люди из помещиков, побывавших за границей. Они
            жили так, как жили богатые люди в Западной Европе, хорошо знали иностранные языки и
            любили читать научные книги. Таких людей было немного. На их связи с иностранцами бояре
            и царские чиновники смотрели косо.</p>
        <p>Только царя и близких к нему бояр лечили иностранные лекари — доктора. Русских лекарей
            тогда не было. Народ лечился у знахарей. Они лечили молитвами, нашептываниями, водой,
            обкуривали больных, поили их разными настойками, от которых многие больные умирали.</p>
        <p>Театров тогда не было. Только для царя Алексея был устроен первый театр, где
            представление продолжалось иногда целый день. А вечером царь шёл в баню смывать «грех»,
            так как смотреть представление считалось грехом.</p>
        <p>Попы учили людей слушаться царя, бояр, помещиков. «Вся власть от бога, — говорили попы, —
            бог терпел и нам велел». Кто не признавал учения церкви или читал запрещённые книги,
            того подвергали наказаниям, иногда даже сжигали.</p>
        <p>Бояре и купцы носили большие бороды и длинные кафтаны. Женщины у бояр, дворян и богатых
            купцов закрывали лицо густой кисеёй. Им запрещали встречаться и говорить с чужими
            мужчинами. Простой народ не считался с этими нравами своих угнетателей. У горожан,
            ремесленников и крепостных крестьян женщина была более свободной.</p>
        <p>Царь и помещики с помощью церкви держали народы России в темноте и невежестве.</p>
        <p>Россия нуждалась в серьёзных преобразованиях. Иначе она могла остаться некультурной и
            отсталой страной и потерять свою независимость. Царём-преобразователем, укрепившим
            Российское государство помещиков и купцов, явился <person type="tsar">Пётр I</person>.</p>
        <p>VII. Россия XVIII века — империя помещиков и купцов</p>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Воины Петра I и народные восстания</title>
        <p>Война с турками и путешествие Петра I за границу. В самом конце XVII века русским царём
            стал сын Алексея — <person type="tsar">Пётр I</person>. По вступлении на царство умный и деятельный молодой царь
            вскоре начал заводить новые порядки. Он совсем перестал считаться с Боярской думой и
            очень подружился с жившими в <place type="city">Москве</place> иностранцами. Он привлекал их к себе на службу и
            заводил новые войска на иностранный лад, отстраняя стрельцов, как силу старины.</p>
        <p>В 1695 году <person type="tsar">Пётр </person>начал войну с Турцией, чтобы пробить дорогу к Чёрному морю. Он построил
            на Дону флот из 29 кораблей и с войском, обученным иностранцами, напал на турецкую
            крепость Азов и взял её. Во время этой войны <person type="tsar">Пётр </person>ещё более убедился в необходимости
            перестроить всю жизнь в стране и перенять у европейцев их технику военного и морского
            дела.</p>
        <p><person type="tsar">Пётр </person>выехал за границу. В Западной Европе в это время передовыми странами были Голландия
            и Англия. В Голландии он с топором в руках работал на корабельных верфях. В Англии он
            изучил в совершенстве корабельное дело. Около двух лет пробыл <person type="tsar">Пётр I</person> за границей и
            многому научился. В России началось восстание стрельцов, недовольных новыми порядками,
            заведёнными Петром, и требовавших возврата к старому. Это было реакционное восстание.
            <person type="tsar">Пётр </person>вернулся из-за границы и лично руководил расправой с восставшими стрельцами,
            которые тянули Россию назад. Стрелецкие полки были расформированы.</p>
        <p>Петр I (1672–1725 гг.).</p>
        <p>Начало войны со шведами. В 1700 году <person type="tsar">Пётр I</person> начал войну со шведами за побережье
            Балтийского моря. Шведы имели лучшую в мире армию и хороший флот. Королём шведским был в
            это время Карл XII. Карл ударил на войска Петра, осаждавшие шведскую крепость Нарву,
            разбил их наголову, забрал всю артиллерию и много пленных.</p>
        <p><person type="tsar">Пётр</person>, однако, не растерялся. Он приказал снять колокола в церквах и перелить их на пушки.
            250 молодых людей были посажены учиться грамоте и началам математики, чтобы сделать из
            них артиллеристов и мастеров. Из крепостных крестьян было набрано новое войско и обучено
            военному делу.</p>
        <p>На содержание войска нужны были большие деньги. <person type="tsar">Пётр </person>обложил налогами бани, мельницы,
            постоялые дворы, даже дубовые гробы, цену на соль повысил вдвое. За бегство крестьян от
            помещиков <person type="tsar">Пётр </person>ввёл усиленные наказания. Он приказал разорить все поселения беглых
            крестьян в верховьях Дона. У башкир отнимали лошадей для кавалерии.</p>
        <p>В 1703 году <person type="tsar">Пётр </person>занял болотистое устье реки Невы, построил здесь крепость и город
            Петербург (ныне Ленинград), который при Петре стал столицей государства. На постройку
            крепости и города <person type="tsar">Пётр </person>согнал со всей России массу крепостных крестьян. Тысячами они
            гибли здесь от голода и болезней. Народ отвечал на эти муки восстаниями.</p>
        <p>Народные восстания. При Петре I восстали башкиры, татары, удмурты. В 1707 году поднялось
            восстание казаков и крестьян на Дону. Во главе восставших был казак Кондратий
            Афанасьевич Булавин. Восставшие взяли ряд городов. <person type="tsar">Пётр </person>послал на Булавина целую армию.
            В это время богатые казаки составили заговор и напали на хутор, где жил Булавин. Атаман
            отстреливался до последней пули. Не желая отдать себя в руки врагов, Булавин последнюю
            пулю пустил в себя.</p>
        <p>Последние минуты Булавина.</p>
        <p>Два года боролись восставшие с войсками Петра. Восставшие селения крестьян на Дону были
            сожжены. Захваченных повстанцев почти поголовно казнили. Много тысяч беглых были
            возвращены помещикам.</p>
        <p>Причины поражения Булавина были те же, что и в предыдущих восстаниях крестьян и
            казаков.</p>
        <p>Подавив народные восстания, <person type="tsar">Пётр </person>сосредоточил все силы на борьбу со шведами.</p>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Войны Петра I со Швецией и восточными странами</title>
        <p>Разгром шведов. Шведский король Карл XII, использовав измену украинского гетмана Мазепы,
            через Польшу вторгся со своей армией на Украину. В 1709 году под Полтавой сошлись шведы
            и русские.</p>
        <p>Солдаты регулярной армии Петра I.</p>
        <p>Шведские войска были разбиты русской регулярной армией. В этой битве особенно отличился
            сам <person type="tsar">Пётр I</person>. Карл XII и Мазепа бежали в Турцию. Карл убедил турок начать войну с Россией.
            Началась снова война с Турцией.</p>
        <p><person type="tsar">Пётр </person>выставил против турок сорокатысячную армию. Турки же собрали войско в пять раз
            большее. На реке Прут войска Петра были окружены. Пришлось заключить с турками
            невыгодный мир и возвратить им крепость Азов.</p>
        <p>После неудачи с турками <person type="tsar">Пётр </person>решил добить шведов и окончательно закрепить за Россией
            берега Балтийского моря. Он забрал у шведов Ригу, Ревель, построил сильный флот. В
            морском бою шведский флот был разбит.</p>
        <p>Война со шведами продолжалась долго, 21 год. В конце концов шведы подписали мир, по
            которому к России отошли земли у берегов Рижского и Финского заливов.</p>
        <p>Борьба Петра I за побережье Каспийского моря. <person type="tsar">Пётр I</person> решил также укрепиться на берегах
            Каспийского моря, через которое шли пути на Восток — в Среднюю Азию, в Индию и в Иран.
            Он собрал армию в 80 тысяч человек и повёл её из Астрахани в поход на владения Ирана.
            <person type="tsar">Пётр </person>заранее сговорился с грузинскими князьями, бывшими под властью Ирана, и с
            армянскими купцами, которые должны были помогать ему в войне с шахом — правителем
            Ирана.</p>
        <p>По кроме сухопутной армии, <person type="tsar">Пётр </person>отправил ещё войска на судах. Эти войска высаживались в
            городах на берегах Каспийского моря и захватывали их. Петр завладел городами Дербентом и
            Баку.</p>
        <p>В городах Азербайджана, захваченных Петром, жили тогда народы, покорённые иранскими
            царями за 200–300 лет до походов Петра I. Азербайджанцы всё время боролись с иранскими
            завоевателями за свою независимость и против их притеснений. Поэтому коренные жители
            Азербайджана не оказали войскам Петра серьёзного сопротивления.</p>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Реформы Петра I</title>
        <p>Реформы в управлении государством. <person type="tsar">Пётр I</person> добился своей цели. Берега Балтийского моря
            были в руках России. Россия приблизилась к Европе. <person type="tsar">Пётр </person>вёл неустанную борьбу с
            отсталостью России и переделывал её порядки на европейский лад.</p>
        <p>Вместо Боярской думы <person type="tsar">Пётр </person>учредил сенат из назначенных им лиц. Вместо 50 приказов <person type="tsar">Пётр</person>
            завёл 12 коллегий, которые ведали армией и флотом, иностранными делами, хозяйством и
            судом. В сенате и коллегиях всеми делами управляли дворяне.</p>
        <p><person type="tsar">Пётр </person>поделил всю Россию на 8 губерний. Во главе губернии он поставил губернатора, который
            правил краем, ведал набором солдат и денежными сборами.</p>
        <p>Чтобы укрепить силу и власть дворян, <person type="tsar">Пётр </person>передал им поместья в полное их владение. В
            1721 году после победы над шведами <person type="tsar">Пётр </person>принял титул императора. С этого времени Россия
            стала называться Российской империей.</p>
        <p>Реформы в хозяйстве. Для увеличения доходов государства <person type="tsar">Пётр </person>ввёл подушную подать,
            заставив платить сё всех крестьян мужского пола от мала до велика. При Петре были
            заведены суконные и другие мануфактуры (фабрики). На ручных станках работали
            рабочие-крепостные. Купцам давались деньги на устройство новых мануфактур.</p>
        <p>Внутренний вид шелковой мануфактуры при Петре I.</p>
        <p>В Англии в это время на мануфактурах работало уже много свободных наемных рабочих. Петр,
            чтобы обеспечить купцов рабочими, приписывал к заводам целые сёла крестьян. При Петре
            было уже больше 200 мануфактур. В Туле сильно расширились оружейные заводы. На Урале
            выросли новые железоделательные заводы.</p>
        <p>Купцы и заводчики быстро богатели. <person type="tsar">Пётр </person>дал купцам в городах собственное управление.</p>
        <p>Просвещение. Большое внимание <person type="tsar">Пётр </person>уделял образованию, стараясь привить его даже
            насильно. Дворянскую молодёжь <person type="tsar">Пётр </person>посылал за границу для обучения кораблестроению и
            иностранным языкам.</p>
        <p>Были открыты школы, где обучали морскому делу, инженерному искусству, медицине и другим
            наукам. Учителями в школах были англичане, голландцы, шведы, немцы и другие иностранцы,
            которых <person type="tsar">Пётр </person>приглашал на службу в Россию.</p>
        <p><person type="tsar">Пётр </person>приказал по всем губерниям открывать цифирные школы, где дворянские дети должны были
            обязательно учиться грамоте — чтению и письму, арифметике и геометрии. Неграмотным
            дворянам <person type="tsar">Пётр </person>запрещал даже жениться.</p>
        <p><person type="tsar">Пётр </person>завёл по европейскому образцу первую в России газету «Ведомости» и упростил для неё
            русскую азбуку.</p>
        <p>До Петра новый год считался с первого сентября. <person type="tsar">Пётр </person>приказал вести счет, как это
            делалось за границей, с первого января. Новый календарь был введён с 1 января 1700 года
            по новому летосчислению, которое применяется и в настоящее время.</p>
        <p><person type="tsar">Пётр </person>приказал дворянам срезать бороды, надеть парики и короткие камзолы и кафтаны, какие
            носили в Западной Европе. Длинное платье и бороду разрешалось носить только священникам
            и крестьянам.</p>
        <p><person type="tsar">Пётр </person>приказал устраивать в домах своих приближённых вечера с европейскими танцами и
            играми, так называемые ассамблеи.</p>
        <p>При Петре I Россия значительно продвинулась вперёд, но оставалась страной, где всё
            держалось на крепостном угнетении и царском произволе. Усиление Российской империи при
            Петре 1 было достигнуто за счёт гибели сотен тысяч трудящихся, за счёт разорения народа.
            <person type="tsar">Пётр I</person> сделал очень много для создания и укрепления государства помещиков и купцов.</p>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Дворянская империя в XVIII веке</title>
        <p>Господство дворян. <person type="tsar">Пётр I</person> умер в 1725 году. После смерти Петра I придворные круги дворян,
            опираясь на дворянские гвардейские полки, устраивали заговоры и свергали неугодных им
            императоров с престола. Дольше других царствовали императрицы Анна Ивановна и Елизавета
            Петровна.</p>
        <p>В их царствования было несколько войн с Турцией, Швецией и другими государствами. Из
            вновь захваченных земель дворяне получали новые поместья с крестьянами.</p>
        <p>Особенно прославились русские войска во время Семилетней войны, когда были разгромлены
            немецкие войска и был взят город Берлин в 1760 г.</p>
        <p>В Петербурге дворяне настроили себе великолепные дворцы, устраивали в них пышные
            празднества и балы. Императорский двор и знать России теперь во всём подражали
            французским королям и их придворным.</p>
        <p>Дворяне учились говорить по-французски, мужчины одевались во французские бархатные
            камзолы. Шелковые чулки обтягивали их ноги. Башмаки на высоких каблуках были украшены
            драгоценными пряжками, на голове был завитой, обсыпанный пудрой парик. Женщины были
            разодеты в дорогие платья из тончайшего шёлка и кружев. На головах очи носили
            причудливые французские причёски.</p>
        <p>Расфранчённые дворяне в напудренных париках сами работать не умели и не хотели. Но для
            работы на заводах, для постройки дворцов дворянам нужны были учёные и специалисты. Их
            приглашали из-за границы, что обходилось очень дорого.</p>
        <p>Императрица Елизавета Петровна, окруженная свитой, идёт на прогулку.</p>
        <p>Ещё Петр задумал основать Академию наук, которая была открыта в год его смерти. Все
            академики были иностранцы. При академии обучали студентов. Но дворяне не хотели учиться,
            крестьян же в академию не пускали.</p>
        <p>М. В. Ломоносов. Великим русским учёным был крестьянин села Денисовки (недалеко от города
            Архангельска) — Михаил Васильевич Ломоносов. С далёкого севера он добрался до <place type="city">Москвы</place> и
            поступил в школу, выдав себя за дворянского сына, иначе его не приняли бы в школу. Живя
            впроголодь, Ломоносов благодаря настойчивому труду в пять лет прошёл восьмилетний курс
            обучения. Способного юношу для продолжения образования отправили на казённый счёт за
            границу. По возвращении в Россию Ломоносов был назначен членом Академии наук.</p>
        <p>Великий русский ученый академик М. В. Ломоносов (1711–1765 гг.).</p>
        <p>Ломоносов был выдающимся учёным в области физики, химии и в других науках. Он сделал
            много крупнейших научных открытий. Ломоносов положил начало русской науке и первый писал
            литературные произведения на чисто русском языке, очистив его от многих устаревших
            славянских слов.</p>
        <p>По предложению Ломоносова в 1755 году в <place type="city">Москве</place> был основан первый университет. На
            университетском дворе теперь стоит памятник М. В. Ломоносову. Ломоносов умер в 1765
            году, во время царствования Екатерины II.</p>
        <p>Императрица Екатерина II. В 1762 году дворяне посадили на русский престол Екатерину II,
            убив при её содействии её мужа Петра III.</p>
        <p>При Екатерине II ещё более были расширены права дворян. Екатерина II раздала дворянам
            свыше миллиона крестьян. Для того чтобы иметь средства для своей роскошной жизни,
            дворяне стали ещё сильнее притеснять крестьян.</p>
        <p>Барщина дошла до того, что крестьяне почти все время должны были работать на помещика.
            Всё делали крепостные помещику — они были и земледельцами, и кузнецами, и поварами, и
            лакеями, и охотниками, даже артистами. Крестьянину для работы на себя оставались только
            праздники и ночь. При Екатерине II оброк увеличился почти в пять раз.</p>
        <p>Дворяне торговали крестьянами. За женщину платили 20–30 рублей, за грамотного или
            ремесленника 100–200 рублей. Маленького ребенка можно было купить за 10–20 копеек. Собак
            помещики ценили дороже.</p>
        <p>Помещики всячески издевались над крестьянами. Помещица Салтычиха до смерти избивала своих
            крепостных, обваривала их кипятком, огнём палила волосы. Она погубила более ста
            человек.</p>
        <p>Это ужасное положение приводило крестьян к восстаниям.</p>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Крестьянская война под руководством Пугачева</title>
        <p>Начало и ход крестьянской войны. Первыми восстали казаки на реке Яик (теперь река Урал).
            Царское правительство лишало уральских казаков их вольностей, облагало их
            обременительными налогами, стремясь превратить казаков в таких же крепостных, как
            крестьяне центральной России. Казацкие старшины брали с рядовых казаков лишние налоги и
            присваивали назначенное казакам жалованье.</p>
        <p>В 1773 году казацкая беднота выступила против своих притеснителей.</p>
        <p>Во главе восстания стал донской казак Емельян Иванович Пугачёв, сильный, умный и
            мужественный человек.</p>
        <p>Емельян Иванович Пугачёв.</p>
        <p>Казаки захватили ряд крепостей и осадили Оренбург.</p>
        <p>К Пугачёву присоединились крепостные рабочие уральских заводов. Прикреплённые к заводам
            крестьяне проклинали каторжную заводскую работу. Ещё в начале царствования Екатерины II
            из 200 тысяч заводских крестьян участвовало в восстании около 50 тысяч.</p>
        <p>Рабочие охотно вступали в армию Пугачёва. Они снабжали его войска оружием, пушками и
            ядрами. Из заводских рабочих вышли предводители отрядов пугачёвского войска — Хлопуша и
            Белобородов.</p>
        <p>Тогда же к восстанию примкнули башкиры. Дворяне отбирали земли у башкир и заводили здесь
            железоделательные заводы. Ограбленные башкиры не раз поднимали восстания. Восстания
            подавлялись.</p>
        <p>Теперь опять поднялись башкиры и влились со своей конницей в армию Пугачёва. Одним из их
            руководителей был Салават Юлаев. Это был храбрый молодой повстанец, много помогавший
            Пугачёву своим войском.</p>
        <p>В это же время в Поволжье восстали крепостные крестьяне: русские, татары, чуваши, мордва,
            марийцы. Пугачёв выдавал себя за императора Петра III. Он говорил, что дворянам и его
            жене, злодейке Екатерине II, не удалось его убить и он спасся. От имени Петра III
            Пугачёв подписывал приказы и рассылал по всей стране манифесты, призывая в них к
            истреблению дворян, заявляя, что он освобождает крестьян от власти помещиков, солдатских
            наборов, податей.</p>
        <p>Пугачев судит помещиков. С картины В. Г. Перова.</p>
        <p>Всё Поволжье и Урал, а также часть <place type="city">Сибири</place> были охвачены восстанием. Имения помещиков
            подвергались разгрому. Крестьяне захватывали помещичьи земли, а запасы барского хлеба
            отвозили в армию Пугачёва.</p>
        <p>Со своими войсками Пугачёв подошёл к Казани и осадил крепость.</p>
        <p>Войска Екатерины II скоро начали теснить армию Пугачёва. Пугачёву пришлось отступать на
            юг вниз по <territory type="region">Волге.</territory> Бывшие на его пути поволжские города сдавались Пугачёву без боя. Но
            закрепиться в них он не мог.</p>
        <p>Подавление крестьянской войны. В августе 1774 года Пугачёв дошёл до Царицына. Через
            несколько дней в сражении с отрядом царских войск он потерпел поражение и бежал с
            остатками своей армии в степь. Здесь предатели из богатых казакоз выдали его царским
            властям.</p>
        <p>Пугачёва заковали в цепи и в большой деревянной клетке отвезли в <place type="city">Москву.</place> 10 января 1775
            года на Болотной площади палачи казнили отважного руководителя крестьянской войны —
            Емельяна Ивановича Пугачёва.</p>
        <p>Салавату Юлаеву вырвали ноздри и на лбу калёным железом выжгли слова — «вор и убийца».
            После этого его привезли в Башкирию и били кнутом в каждом селении, где он руководил
            восстанием. После жестоких пыток Салават Юлаев был сослан на каторгу.</p>
        <p>Крестьяне храбро и стойко боролись, но, задавленные темнотой, они не представляли ясно,
            чего нужно добиваться. Разъединенные, они не могли создать прочной организации и крепкой
            армии для борьбы.</p>
        <p>Вот почему крестьяне и угнетённые народы были разбиты.</p>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Присоединение новых земель к России в конце XVIII века</title>
        <p>Присоединение Крыма. Суворов. В царствование Екатерины II у турок был отвоёван Азов. К
            России был присоединён Крым, которым до этого управляли татарские ханы, подчинявшиеся
            Турции. На юге Крыма была построена морская крепость Севастополь, оплот русского флота
            на Чёрном море.</p>
        <p>В войне с турками прославился великий русский полководец Александр Васильевич
            Суворов.</p>
        <p>Он начал военную службу с простого солдата. Суворов вёл суровый образ жизни: питался
            солдатской пищей, закалял себя.</p>
        <p>С 25 тысячами войск Суворов разбил 100-тысячную армию турок.</p>
        <p>Одновременно с присоединением Крыма окончательно отошла к России вся Левобережная
            Украина. Гетманство на Украине было уничтожено. В Запорожскую Сечь ввели русские войска,
            и Сечь была разрушена навсегда. Её земли захватили царские генералы. Часть запорожцев
            перевели на Кубань (Северный Кавказ), часть из них ушла в Турцию, а бедных казаков и
            крестьян заставляли работать как крепостных. Екатерина II уравняла украинских старшин в
            правах с русскими дворянами.</p>
        <p>Александр Васильевич Суворов (1730–1800 гг.).</p>
        <p>Раздел Польши. Польша в XVIII веке очень ослабела. Правили Польшей крупнейшие
            помещики-паны, постоянно враждовавшие между собой. Королевская власть была слаба.</p>
        <p>Пользуясь слабостью панской Польши, Австрия, Пруссия и царица Екатерина II договорились
            между собой о разделе земель польского государства. При разделе Польши к России перешли
            белорусские и украинские земли на правом берегу Днепра. Большую часть земель захватила
            Австрия.</p>
        <p>В 1794 году в Польше под руководством Костюшко произошло восстание поляков за
            восстановление Польши. Австрия, Пруссия и Россия послали против него свои войска.
            Костюшко был разбит. В бою его тяжело ранили и взяли в плен. От Польши к России отошла
            Литва.</p>
        <p>С этого времени Польша на долгие годы перестала существовать как самостоятельное
            государство.</p>
        <p>Завоевания в Казахстане и на дальнем Севере. У казахов-скотоводов в XVIII веке были три
            государства — жуза. Правили жузами ханы и султаны. Казахская знать и купцы вели торговлю
            с Россией и соседними государствами Средней Азии — Кокандом и Бухарой, а также с Китаем.
            Все эти государства старались подчинить казахов своей власти, пользуясь их
            междоусобицами.</p>
        <p>Ранее всего казахи были завоёваны монголами. Монгольские племена около 200 лет порабощали
            казахов и нападали на них до самого присоединения Казахстана к России. Казахи несколько
            раз просили русских царей о принятии их в русское подданство. В 1731 году Младший жуз
            присоединился к России по просьбе хана Абульхайыра. Русские цари, воспользовавшись этим,
            принялись завоёвывать всю Среднюю Азию. Екатерина в завоёванных областях строила
            крепости, ставила там гарнизоны русских солдат. Царские агенты проводили политику
            грабежа казахских земель. Против политики царизма не раз поднимался казахский народ.</p>
        <p>В 1783 году во главе восставшего казахского народа стал храбрый Сарым Датов. Четырнадцать
            лет боролся с врагами казахский народ под руководством своего неустрашимого вождя
            Сарыма, ставшего народным героем. Сарым был убит, восстание подавлено. Войска Екатерины
            проникли вглубь казахских степей и построили там крепости. В первой половине XIX века
            был присоединен весь Казахстан.</p>
        <p>К концу XVIII века власти России были подчинены и последние земли северных народов
            <place type="city">Сибири.</place> Царские отряды пробрались через Берингов пролив на север Америки и установили
            власть России над Аляской. В XIX веке русские цари продали Аляску за бесценок
            американскому правительству, не зная, что на Аляске много золота.</p>
        <p>В конце царствования Екатерины II началось окончательное завоевание Азербайджана.</p>
        <p>VIII. Царская Россия в конце XVIII и первой половине XIX века</p>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Буржуазная революция во Франции и борьба с ней Екатерины II и Павла I</title>
        <p>Свержение королевской власти во Франции. В конце XVIII века в Западной Европе произошли
            большие события, которые отразились на жизни всех стран, в том числе и России. Во
            Франции вспыхнула революция. 14 июля 1789 года восставший в Париже народ взял штурмом
            королевскую тюрьму Бастилию. Заключённых из тюрьмы выпустили на свободу. На Бастилии был
            поднят революционный флаг.</p>
        <p>Революция быстро охватила всю страну. Во всех городах восстали ремесленники, мелкие
            торговцы и немногочисленные тогда рабочие. Крестьяне повсеместно нападали на дворянские
            имении, захватывали барскую землю и требовали полной отмены крепостного права. Многие
            дворяне бежали за границу.</p>
        <p>Опираясь на революционный народ, буржуазия захватила власть в свои руки. Во Франции
            победила буржуазная революция.</p>
        <p>Король Людовик XVI пытался бежать из Франции. Екатерина II приказала своему послу в
            Париже выдать королю русский паспорт для въезда в Россию. Но по дороге король был пойман
            и возвращен в Париж.</p>
        <p>Восставший народ Парижа штурмует королевскую тюрьму Бастилию.</p>
        <p>Крепостнические государства Австрия и Пруссия, при поддержке бежавших от революции
            французских дворян, начали войну с буржуазно-революционной Францией. Король знал о
            контрреволюционных замыслах интервентов и тайно им помогал.</p>
        <p>Революционное правительство Франции организовало оборону страны. Во Франции была
            объявлена республика, а Людовик XVI был казнён как изменник народа.</p>
        <p>После казни короля во Франции стали у власти революционеры-якобинцы, представлявшие
            интересы крестьян и ремесленников. Вождями их были Робеспьер и Марат, прозванный «другом
            народа». При якобинцах крестьяне окончательно были освобождены от крепостной
            зависимости.</p>
        <p>Марат (1744–1803 гг.).</p>
        <p>Земля у помещиков была отобрана революционным правительством и продавалась всем желающим.
            Много помещичьей земли было куплено крестьянами, но часть её попала в руки
            буржуазии.</p>
        <p>Якобинцы не были последовательными революционерами. Они стояли за частную собственность
            на землю, фабрики, заводы. Они запрещали рабочим бастовать и бороться с
            капиталистами.</p>
        <p>Революционный народ поднялся на защиту своей страны. Республиканская армия разгромила
            войск интервентов и выгнала их из Франции. Теперь войска Франции сражались за своими
            пределами и освобождали другие народы от власти королей и дворян-крепостников.</p>
        <p>Боясь усиления могущества буржуазно-демократической Франции, сильная промышленная страна
            Англия начала с ней войну.</p>
        <p>Внутренние и внешние контрреволюционеры боролись с революцией всеми средствами. Они
            подсылали убийц к вождям революции и убили Марата. Якобинцы объявили тогда врагам народа
            беспощадный террор.</p>
        <p>Но скоро крупной буржуазии Франции снова удалось захватить власть в свои руки.
            Руководители якобинцев были казнены. Вождем буржуазной Франции стал генерал Наполеон
            Бонапарт.</p>
        <p>Буржуазная революция освободила французский народ от власти короля и помещиков, но
            установила власть буржуазии. Буржуазия победила потому, что рабочий класс во Франции был
            слаб и неорганизован, а крестьяне, освободившиеся от власти помещиков с помощью
            буржуазии, поддержали буржуазию. Французская революция уничтожила гнёт помещиков и
            укрепила гнёт буржуазии — капиталистов.</p>
        <p>Борьба Екатерины II и Павла I с буржуазной революцией. Екатерина II боялась, как бы
            революция не вспыхнула и в её империи. В России уже были люди, которые сочувствовали
            революции. Один из самых просвещённых и передовых людей того времени дворянин Радищев
            написал книгу под названием «Путешествие из Петербурга в <place type="city">Москву»,</place> в которой открыто
            выступил против крепостного права и самодержавия и сочувствовал восстаниям крестьян
            против помещиков. Екатерина II сослала Радищева в <place type="city">Сибирь,</place> а книгу его приказала
            сжечь.</p>
        <p>Борьбу с буржуазной революцией во Франции Екатерина II считала своей главной задачей. Она
            охотно принимала в Россию бежавших из Франции дворян и всем русским, находившимся в
            Париже, приказала из Франции уехать. Екатерина II помогала всем государствам, воюющим с
            Францией. Она давала Австрии деньги и, уступила Пруссии часть земель Польши, обещала
            послать на помощь им русские войска и готовила свою армию к походу. Лишь внезапная
            смерть в 1796 году помешала ей начать войну с буржуазной Францией.</p>
        <p>А. Н. Радищев (1719–1802 гг.).</p>
        <p>После смерти Екатерины II царём стал её сын Павел I, который продолжал борьбу с
            буржуазной революцией. Он закрыл в России все частные типографии, запретил читать
            французские книги и говорить о революции во Франции.</p>
        <p>Павел I начал воевать с Францией и послал против неё Суворова. Суворов одержал несколько
            побед в северной Италии и совершил героический поход через Альпы. Однако союзники —
            Австрия и Пруссия — не помогли Суворову. Русская армия осталась без продовольствия.
            Павел I отозвал войска Суворова и заключил с Францией мир. К этому времени Наполеон
            Бонапарт произвел во Франции государственный переворот против революции и сделался
            полновластным правителем. Павел I, видя, что Наполеон борется с революцией, вступил с
            ним в союз.</p>
        <p>Переговоры с Наполеоном привели к разрыву России с Англией. Из союзника Англии Павел
            превратился в её врага. Дворяне, недовольные союзом Павла I с Францией, с помощью
            английского посла в Петербурге составили заговор и убили Павла.</p>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Царь Александр I. </title>
        <p>Отечественная война 1812 года Присоединение Грузии. Вступивший на престол после убийства
            Павла, сын его Александр I принимал участие в заговоре против отца. Александр I
            продолжал начатое Петром I и Екатериной II завоевание берегов Чёрного моря и богатых
            земель Кавказа. Прежде всего он укрепился в Грузии.</p>
        <p>В Грузии, как и в тогдашней России, господствовали помещики. Крестьяне, не разгибая
            спины, работали на них с утра до вечера. Жили крестьяне в сложенных из камней саклях, в
            землянках. Большую часть урожая полей и садов у них отнимали их господа — помещики.
            Правители соседних с Грузией государств (Турции и Ирана) делали опустошительные набеги
            на богатые грузинские земли и ещё более разоряли крестьян.</p>
        <p>После одного нападения, когда иранцы увели в плен больше 10 тысяч грузин, царь Грузии
            обратился за помощью к Павлу I. В столицу Грузии, Тбилиси, были введены царские войска;
            в 1801 году Грузия окончательно присоединилась к России. Разорительные набеги иранских
            царей на Грузию прекратились.</p>
        <p>Грузия стала владением царской России. В суды и другие учреждения были посажены русские
            чиновники Они требовали, чтобы просители говорили во всех учреждениях Грузии только на
            русском языке, которого не знал грузинский народ. Крепостное право в Грузии продолжало
            существовать. Жестоко притесняемые грузинские крестьяне не раз поднимали восстания
            против своих помещиков и царских чиновников, но с помощью грузинских князей и дворян
            царские войска беспощадно их подавляли. Опираясь на дворян-крепостников Грузии,
            Александр I прочно укрепился в Закавказье.</p>
        <p>Завоевание Финляндии и Бессарабии. В 1805 году Александр I, восстановив военный союз с
            Англией, начал войну с Наполеоном 1, объявившим себя императором Франции.</p>
        <p>Наполеон разбил войска Александра I и потребовал, чтобы Россия прекратила торговлю с
            главным противником Франции — Англией. Побеждённому Александру I пришлось согласиться.
            Наполеон обещал за это не мешать русскому императору воевать с Швецией и Турцией. Сам
            Наполеон подчинил господству Франции почти все народы Западной Европы.</p>
        <p>Вскоре Александр I объявил войну Швеции и быстро занял своими войсками принадлежавшую
            шведам Финляндию. Русская армия перешла зимой по льду Ботнического залива и угрожала
            столице Швеции. Шведский король должен был и 1809 году заключить мир и согласился на
            передачу России Финляндии.</p>
        <p>Через 3 года Александру I удалось завоевать у Турции захваченную ею Бессарабию — область
            между Днестром и Прутом.</p>
        <p>Отечественная воина 1812 года. Но союз России с Францией продолжался недолго. Помещики и
            купцы были очень заинтересованы в свободной торговле с Англией и требовали у царя
            разрыва с Наполеоном. Дворяне боялись также, что под влиянием буржуазной Франции, где
            крепостничество было уничтожено, их господство в России будет ослаблено. Александр I
            уступил. Торговля с Англией возобновилась.</p>
        <p>Тогда Наполеон с огромным войском, более чем в 500 тысяч человек, напал на Россию летом
            1812 года. Русских войск было всего около 200 тысяч человек. Они отступали, уничтожая по
            пути все запасы продовольствия и снаряжения. Скоро Наполеон захватил Литву и Белоруссию
            и двинулся на <place type="city">Москву.</place> Вторжение Наполеона в Россию подняло русский народ на
            Отечественную войну с захватчиками; крестьяне начали партизанскую войну.</p>
        <p>В борьбе против Наполеона участвовали украинцы, белорусы, татары, башкиры и другие народы
            нашей страны.</p>
        <p>Во главе русской армии был поставлен любимый ученик Суворова, великий полководец
            фельдмаршал Михаил Кутузов.</p>
        <p>В конце августа под <place type="city">Москвой</place> у села Бородино произошло самое крупное сражение. Упорно
            боролись русские войска с неприятелем, разорявшим их страну. Больше 50 тысяч русских
            полегло в этой кровавой битве, но сила русской армии не была сломлена.</p>
        <p>Потери французов были огромны, но перевес оставался ещё на их стороне. Кутузов решил
            сдать без боя <place type="city">Москву</place> Наполеону и отступить, чтобы сохранить армию.</p>
        <p>Французы заняли <place type="city">Москву.</place> В городе начались большие пожары. Сгорело много домов. В <place type="city">Москве</place>
            французы остались без продуктов.</p>
        <p>Михаил Илларионович Кутузов (1745–1813 гг.).</p>
        <p>Приближалась зима. Удержаться французам в <place type="city">Москве</place> было невозможно. Наполеон с войском
            начал отступать по дороге, разоренной при походе на <place type="city">Москву.</place> Его попытка отступать другим
            путём не удалась — другие дороги были заняты русскими войсками.</p>
        <p>Кутузов неотступно преследовал отступающие войска Наполеона. Партизаны нападали и
            истребляли отдельные французские отряды. При переправе через р. Березину Наполеон едва
            избежал полного разгрома остатков своей армии и личного плена. Из всей огромной армии
            Наполеона уцелело и вернулось из России за границу только 30 тысяч человек.</p>
        <p>В 1812 году. Отступление французской армии. С картины Прянишникова.</p>
        <p>Наполеон собрал новое войско и стал продолжать войну. Но теперь против него в союзе с
            Россией выступили Пруссия, Австрия, Англия и Швеция. Под городом Лейпцигом они разбили
            Наполеона. Союзники перешли границу Франции и заняли Париж.</p>
        <p>Победители Наполеона восстановили во Франции власть старых французских королей и князей.
            Французами стал править брат короля, казненного во время революции. Наполеона сослали на
            далёкий остров в Атлантическом океане. Во всех других государствах Европы, завоёванных
            раньше Наполеоном, снова начали управлять прогнанные им короли и князья.</p>
        <p>Александру I за его борьбу с Наполеоном союзники отдали часть Польши с городом
            Варшавой.</p>
        <p>Чтобы бороться с революцией в Европе, русский царь, прусский король и австрийский
            император заключили между собой реакционный Священный союз. Они поклялись помогать друг
            другу в борьбе с народными восстаниями. Главой этого союза был русский царь Александр I.
            Царская Россия стала жандармом Европы.</p>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Декабристы</title>
        <p>Тайные общества дворянских революционеров. Александр I держал под ружьём огромную армию.
            Войска, расположенные ближе к европейской границе, перевели жить в особые военные
            поселения, где они несли военную службу и, обрабатывая землю, сами содержали себя.
            Начальником этих поселений был жестокий и грубый генерал Аракчеев.</p>
        <p>И без того тяжёлая жизнь солдат, служивших в армии целых 25 лет, стала хуже каторги. Весь
            день они проводили го на работе в поле, то на военном учении. Даже женили их по выбору
            офицеров. За малейшую провинность солдат и крестьян безжалостно избивали палками, часто
            до смерти.</p>
        <p>Этот произвол царя и крепостнический строй сильно возмущали передовых людей из дворян.
            Многие из них служили офицерами. В заграничных походах, во Франции они видели, что без
            крепостного права крестьяне живут лучше, что наёмный труд в имениях и на фабриках
            выгоднее, чем крепостной. Они видели, что в городах Западной Европы люди живут богаче,
            культурнее, чем в России.</p>
        <p>Эти дворяне мечтали о такой же жизни у себя на родине. Они организовали тайные
            революционные общества: «Северное общество» и «Южное общество».</p>
        <p>Члены «Северного общества» хотели уничтожить крепостное право, то есть власть дворян над
            крестьянами, но почти всю землю решили оставить помещикам. Они считали необходимым
            сохранить царя и только признавали нужным ограничить его власть. В этом обществе
            главными руководителями были поэт и друг Пушкина Рылеев и офицеры — Трубецкой и
            Каховский.</p>
        <p>На Украине, в царских войсках, возникло «Южное общество» во главе с образованным и смелым
            полковником Пестелем. Он считал, что нужно дать крестьянам не только свободу, но и
            землю. Пестель хотел, чтобы в России была республика. Царя и его семью он предлагал
            убить.</p>
        <p>Но члены этих тайных обществ были дворянами и боялись призвать к восстанию народ. Они
            помнили о крестьянском восстании против дворян при Екатерине II. Революцию они хотели
            сделать только при помощи войск, которыми они командовали.</p>
        <p>Восстание декабристов. В 1825 году Александр I умер. Детей у него не было. Царствовать
            должен был его брат Николай.</p>
        <p>Утром 14 декабря 1825 года офицеры — члены «Северного общества» в Петербурге вывели на
            площадь перед сенатом свои полки и отказались приносить присягу царю Николаю I. К ним
            присоединились гвардейские матросы. Восставшие ожидали приказании своего главного
            руководителя князя Трубецкого. Но он струсил и на площадь не явился, восстание осталось
            без руководства. Николай вызвал верные ему войска и окружил ими восставшие полки.</p>
        <p>Около восставших собрались крепостные, мастеровые, рабочие-строители. Они кидали
            поленьями и камнями в солдат, оставшихся на стороне Николая. Но и тут
            дворяне-революционеры побоялись воспользоваться их помощью.</p>
        <p>14 декабря 1825 года в Петербурге. Николай I приказал стрелять из пушек по
            восставшим.</p>
        <p>Николай послал к восставшим для переговоров губернатора. Офицер Каховский убил
            губернатора. Николай I не был уверен в своих войсках и долго не решался действовать
            силой. Только к вечеру, когда подвезли артиллерию, он приказал стрелять из пушек по
            восставшим. Грянули выстрелы. Восставшие и народ разбежались. На площади остались сотни
            убитых и раненых.</p>
        <p>Через две недели на Украине около Киева офицеры из «Южного общества» подняли восстание в
            Черниговском полку. Они повели свой полк на соединение с другими войсками, состоявшими в
            организации. Войска, посланные Николаем I для подавления восстания, разбили этот
            полк.</p>
        <p>Подавив восстание, Николай I арестовал его участников и жестоко расправился с ними. Пять
            главных руководителей (Пестель, Рылеев, Каховский, Муравьёв-Апостол и Бестужев-Рюмин)
            были повешены. В <place type="city">Сибирь</place> было сослано больше 100 офицеров-заговорщиков. Сотни солдат
            прогнали «сквозь строй» (дали каждому по нескольку сот ударов палками), многих сослали
            на каторгу и в действующую армию на Кавказ.</p>
        <p>Восставших в декабре 1825 года дворян-революционеров стали называть декабристами. Их было
            немного, и они не были связаны с народом. Но декабристы первые организованно и открыто
            выступили с оружием в руках против самодержавия в самой царской столице. Их дело не
            погибло. Его продолжали следующие поколения революционеров.</p>
        <p>П. И. Пестель, К. Ф. Рылеев, М. П. Бестужев-Рюмин, С. И. Муравьёв-Апостол, П. Г.
            Каховский — пять декабристов, казнённых Николаем I.</p>
        <p>Николай I, став царём, главной задачей считал борьбу с революцией и всячески охранял
            старые, крепостнические порядки.</p>
    </chapter>
</textbook>